\documentclass[a4paper,10.5pt,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{babel,amsmath,amssymb}
\newcommand{\K}{\rm I\!K}
\newcommand{\N}{\rm I\!N}
\newcommand{\Z}{\mathbf {Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf {Q}}
\newcommand{\R}{\rm I\!R}
\newcommand{\C}{\mathbf {C}}
\newcommand{\D}{\mathcal {D}}
\newcommand{\NN}{\mathcal {N}}
\newcommand{\1}{\ensuremath{\mbox{\rm 1\kern-0.23em I}}}

\addtolength{\oddsidemargin}{-2cm}
\addtolength{\evensidemargin}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{4cm}
\begin{document}

\begin{flushleft}

{\bf Universit\'e des Sciences et Technologies de Lille}, 
{\bf UFR de Mathématiques Pures et Appliquées},
{Ann\'ee 2014-2015}
 \end{flushleft} 
  {\bf Licence MIMP S4}, Module: Probabilités discrètes\\
 
 \hrule
 \vspace{1cm}
 
\hskip 4cm {\large Fiche 3: Variables aléatoires réelles }\\



{\bf Exercice 1:} 

On jette un dé bleu et un dé vert non pip\'es et on consid\`ere la v.a. $X$ \'egale \`a
la somme 
des points obtenus. Quelle est la loi de $X$? M\^eme question pour la v.a.
$Y$ \'egale au minimum des deux points obtenus.\\



{\bf Exercice 2:}
Une urne contient $N$ jetons num\'{e}rot\'{e}s de 1 \`{a} $N$. On en tire $n\leq N$ au hasard et sans remise. 
Soit $k\in \{1,\ldots,N\}$. 

1)
D\'ecrire  un espace de probabilit\'e
$(\Omega,\mathcal{P}(\Omega),P)$  associ\'e \`a l'exp\'erience
al\'eatoire.

2)
Quelle est la probabilit\'{e} que les jetons tir\'{e}s aient tous des 
num\'{e}ros inf\'{e}rieurs ou \'{e}gaux \`{a} $k$? 

3)
On d\'{e}signe par $X$ la variable \'{e}gale au plus grand num\'{e}ro 
des jetons tir\'{e}s. D\'{e}terminer la loi de $X$.

4)
Mêmes questions avec un tirage avec remise.\\

{\bf Exercice 3:} 


On lance ensemble 5 d\'es. On met de cot\'e ceux qui ont donn\'e l'as,
puis on relance les autres, et ainsi de suite jusqu'\`a ce que tous les d\'es
aient amen\'e l'as. Le jeu s'arr\^ete au bout de $ X $ lancers. 

1)
Les d\'es sont num\'erot\'es, et pour $ i $ allant de $ 1 $ \`a $ 5 $ 
on note $ X_i $ le nombre de fois o\`u le d\'e $ i $ a \'et\'e lanc\'e.
Quelle est la loi de $ X_i $~?
Donner sa fonction de r\'epartition $ F_i $.

2)
Exprimer $ X $ en fonction des $ X_i $ et d\'eterminer sa loi
(il est conseill\'e d'exprimer la fonction de r\'epartition $ F $ de $ X $
en fonction des $ F_i $).\\




{\bf Exercice 4:} 

Quatre chasseurs tirent ind\'ependamment les uns des autres  chacun un coup 
de fusil  sur un bison en fuite. Chaque chasseur a une chance sur 4 de
toucher le bison. On suppose qu'il faut au moins 3 balles pour tuer un
bison.
 
1)
Quelle est la loi de la v.a. $X$ \'egale au nombre de balles
touchant le bison? 

2)
Quelle est la probabilit\'e que l'animal soit touch\'e?

3)
Quelle est la probabilit\'e qu'il soit tu\'e?

4)
Sachant qu'il a \'et\'e touch\'e, quelle est la probabilit\'e qu'il soit 
simplement bless\'e?\\



{\bf Exercice 5:}


Un moteur d'avion tombe en panne avec la probabilité $1-p$,~~ $p \in ]0,1[$,
indépendamment des autres moteurs. Pour réussir le vol l'avion a besoin que la 
majorité de ses moteurs fonctionne correctement (sans panne).

1)
Calculer la probabilité de réussir le vol pour un avion à $3$ moteurs.

2)
Calculer la probabilité de réussir le vol pour un avion à $5$ moteurs.

3)
Déterminer pour quelle valeur de $p$ l'avion à $5$ moteurs est préférable
à l'avion à $3$ moteurs.\\

{\bf Exercice 6:}


Soit $X$ une v.a. de Poisson de param\`etre $\lambda>0$. On d\'efinit la v.a. 
$Y$ de la mani\`ere suivante:
\begin{itemize}
\item Si $X$ prend une valeur nulle ou impaire alors $Y$ prend la valeur 
$0$.
\item Si $X$ prend une valeur paire alors $Y$ prend la valeur $X/2$.
\end{itemize}
Trouver la loi de $Y$.\\




{\bf Exercice 7:}

1)
Si $X$ suit la loi de Poisson de param\`etre $\lambda>0$, montrer que:
$$
\forall k>\lambda-1,\qquad
P(X\geq k)<P(X=k)\frac{k+1}{k+1-\lambda}.
$$
\emph{Indication:} On part de:
$$
\sum_{j=k}^{+\infty}\frac{\lambda^j}{j!}=
\frac{\lambda^k}{k!}\Bigl(1+\frac{\lambda}{k+1}+
\frac{\lambda^2}{(k+1)(k+2)}+\frac{\lambda^3}{(k+1)(k+2)(k+3)}
+\cdots\cdots\Bigr)
$$
et on majore la parenth\`ese par la somme d'une s\'erie g\'eom\'etrique\dots

2)
En déduire que:
$$
\forall k\geq 2\lambda-1,\qquad
P(X>k)<P(X=k).
$$


{\bf Exercice  8:}

1)
Quelle est la probabilité d'obtenir un double lorsqu'on lance une fois une
paire de dés~?

2)
On lance de façon répétée une paire de dés jusqu'à la première obtention d'un
double. Soit $X$ la variable aléatoire égale au nombre de lancers ainsi
réalisés.
Donner, en justifiant votre réponse, les valeurs de $P(X=1)$, $P(X=2)$ et
 plus généralement $P(X=k)$ où $k\geq 1$ est un entier quelconque. Comment
 s'appelle la loi de $X$~?

3)
Soit $n\geq 1$ un nombre entier. Calculer \emph{directement} la
probabilité de n'obtenir aucun double lors des $n$ premiers lancers. En
déduire $P(X>n)$.

4)
Pour $k>n$, vérifier que
$$
P(X=k \mid X>n)=P(X=k-n).
$$
Donner une interprétation.\\


{\bf Exercice  9:}


{\em Dans cet exercice, on précisera pour les variables aléatoire $X$, $V$ et $Y$~:
\begin{itemize}
\item
les valeurs que peut prendre la variable aléatoire,
\item
leur loi ainsi que le nom de leur loi s'il existe.
\end{itemize}
}

1)
Monsieur Zzzz possède 50 cravates, dont une seule est à rayures.
Tous les matins, il prend une cravate au hasard dans l'armoire,
et tous les soirs il remet la cravate du jour à sa place.\\
On observe Monsieur Zzzz pendant 20 jours et on appelle $ X $ le nombre 
de fois où il porte une cravate à rayures. \\
Application numérique~: Calculer $ P(X=1) $.

2)
Monsieur Zzzz part en voyage.
Il met dans sa valise 20 cravates prises au hasard dans l'armoire. \\
On appelle $ V $ le nombre de cravates à rayures contenues dans la valise~? \\
Application numérique~: Calculer $ P(V=1) $.

3)
Monsieur Zzzz possède aussi 10 chemises dont 3 sont bleues.
Il prend 5 chemises au hasard et les mets dans sa valise. \\
On appelle $ Y $ le nombre de chemises bleues contenues dans la valise~? \\
Application numérique~: Calculer $ P(Y=1) $.\\

{\bf Exercice  10:}

Un \'ecran d'ordinateur est form\'e de petits points lumineux appel\'es pixels.
Il comporte 768 lignes de 1024 pixels, soit 786432 pixels en tout.
\begin{itemize}
\item[1) ] 
On utilise un proc\'ed\'e de fabrication qui assure que les pixels sont ind\'ependants
et que chacun n'a qu'une probabilit\'e $ 9.10^{-7} $ d'\^etre inutilisable.
Quelle est la loi du nombre $ X $ de pixels grill\'es sur l'\'ecran~?
\item[2) ]
L'\'ecran est invendable si trois pixels au moins sont grill\'es.
Calculer (en justifiant!) une valeur approch\'ee de la probabilit\'e 
pour un \'ecran d'\^etre invendable.\\
\end{itemize}

{\bf Exercice  11:}

Une entreprise fabrique des chaises \`a roulettes,
\'equip\'ees chacune de 5 roulettes.

1)
Par suite d'une erreur de livraison, l'entreprise a re\c cu
10\,000 roulettes en bon \'etat et 1\,000 roulettes
pr\'esentant un d\'efaut de fabrication.
Parmi les 2\,200 chaises ainsi fabriqu\'ees, on en teste une
au hasard.
Calculer avec pr\'ecision la probabilit\'e que ses cinq roulettes
soient en bon \'etat.

2)
Quelle est la loi du nombre $ X $ de roulettes d\'efectueuses dont
est munie la chaise test\'ee~?
Par quelle loi peut-on l'approcher~?
En utilisant cette approximation, \'evaluer la probabilit\'e que la chaise
test\'ee ait exactement une roulette d\'efectueuse,
et la probabilit\'e qu'elle en ait exactement trois.

3)
En utilisant la m\^eme approximation, calculer la probabilit\'e
que la chaise soit en bon \'etat et comparer
avec le r\'esultat de la premi\`ere question.


\end{document}

