\documentclass[a4paper,10.5pt,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{babel,amsmath,amssymb}
\newcommand{\K}{\rm I\!K}
\newcommand{\N}{\rm I\!N}
\newcommand{\Z}{\mathbf {Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf {Q}}
\newcommand{\R}{\rm I\!R}
\newcommand{\C}{\mathbf {C}}
\newcommand{\D}{\mathcal {D}}
\newcommand{\NN}{\mathcal {N}}
\newcommand{\1}{\ensuremath{\mbox{\rm 1\kern-0.23em I}}}

\addtolength{\oddsidemargin}{-2cm}
\addtolength{\evensidemargin}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{4cm}
\begin{document}

\begin{flushleft}

{\bf Universit\'e des Sciences et Technologies de Lille}, 
{\bf UFR de Mathématiques Pures et Appliquées},
{Ann\'ee 2014-2015}
 \end{flushleft} 
  {\bf Licence MIMP S4}, Module: Probabilités discrètes\\
 
 \hrule
 \vspace{1cm}
 
\hskip 4cm {\large Fiche 4: Vecteurs aléatoires réels }\\



{\bf Exercice 1:} 

Les variables aléatoires $X$ et $Y$ sont telles que~:
$$
\begin{array}{ccc}
& P(X=0 \text{ et } Y=1)=1/5 & P(X=0 \text{ et } Y=2)=1/5 \\
P(X=1 \text{ et } Y=0)=1/5 & P(X=1 \text{ et } Y=1)=1/5 & P(X=1 \text{ et } Y=2)=1/5
\end{array}
$$

1) Trouver la loi et la fonction de répartition de $X$.

2) Trouver la loi et la fonction de répartition de $Y$.

3) Les v.a. $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes?

4) Trouver la loi et la fonction de répartition de $Z = X-Y$.\\

{\bf Exercice 2:}

La loi du couple $(U,V)$ est de la forme~:
$$
P(U=j,V=k)=C\frac{k}{j!(60-j)!} \quad\text{ pour } k\in\{1,2,\ldots,59\} \text{ et } j\in\{0,1,\ldots,60\}
$$ 

1) Pour connaitre vraiment la loi du couple, il faut connaitre la constante réelle $C$ dont on ne nous a pas donné la valeur.
Calculer $C$.

2) Calculer la loi de $U$ (et donner son nom si elle en a un).

3) Calculer la loi de $V$ (et donner son nom si elle en a un).

4) $U$ et $V$ sont-elles indépendantes~?\\





{\bf Exercice 3:} 

On suppose que le couple de variables al\'eatoires discr\`etes $(X,Y)$ a 
une loi donn\'ee par:
$$ 
\forall (i,j)\in\N^{2},\quad
P(X=i, Y=j)=\frac{\alpha}{(1+i+j)!},
$$
o\`u $\alpha$ est une constante strictement positive qui sera pr\'ecis\'ee 
ult\'erieurement.

1) Expliquer sans  calcul pourquoi les marginales $X$ et $Y$ ont m\^eme loi.

2) On pose $S=X+Y$. Montrer que:
$$ \forall k\in\N,\quad P(S=k)=\frac{\alpha}{k!}. $$

3) En d\'eduire la valeur de $\alpha$ et reconna\^{\i}tre la loi de $S$.

4) Calculer $P(X=0)$. Les variables al\'eatoires $X$ et $Y$ sont-elles 
ind\'ependantes?

5) Calculer $P(X=Y)$ et en d\'eduire sans calcul $P(X>Y)$. \\




{\bf Exercice 4:} 

Soient $T$ et $U$  deux variables aléatoires indépendantes de loi géométriques de paramètres $\alpha$ et $\beta$ (avec $\alpha$ et $\beta$ fixés dans $]0,1[$).

1) Calculer la loi de leur somme $T+U$, dans le cas o\`u $\alpha\neq\beta$, puis dans le cas o\`u $\alpha=\beta$.

2) En déduire que quand $\alpha=\beta$, $T+U$ est la loi du second succès dans une suite d'épreuves indépendantes où la probabilité de succès vaut $\alpha$. \\


{\bf Exercice 5:}

Soient $X$ et $Y$ deux variables indépendantes de lois  binomiales de paramètres $(n_1,p)$ et $(n_2,p)$.

1) Déterminer par le calcul la loi de $X+Y$.

2) Retrouver ce résultat sans faire de calculs. Une interprétation de la loi binomiale suffira.\\

\newpage 

{\bf Exercice 6:}

Lors d'un congrés à Grenoble, $n$ chercheurs se r\'epartissent de
fa\c{c}on al\'{e}atoire et indépendamment les unes des autres  dans les $r$ hotels, $H_1,\ldots,H_r$, de la ville. On d\'esigne par $X_i$ le nombre de personnes qui vont dans le hotel $H_i$ et $p_i$ la probabilité qu'un chercheur aille dans l'hotel $H_i$ tel que $\sum_{i=1}^rp_i=1$ pour $i\in\{1,\ldots,r\}$.

1) Soit $i\in\{1,\ldots,r\}$. Quelle est la loi de $X_i$ ?

2) D\'eterminer  $P(X_1=n_1,\ldots,X_r=n_r)$ pour tout $n$-uplets
$(n_1,\ldots,n_r)$ tel que $n_1+\ldots +n_n=n$.

3) Les variables $X_i$ sont-elles deux \`a deux ind\'ependantes ?\\


{\bf Exercice 7:}

Pour les besoins médicaux (en particulier les transfusions), on classe le sang humain en quatre groupes~: groupe O, groupe A, groupe B et groupe AB.
Mais le sang présente aussi un "facteur rhésus", qui peut être positif ou négatif. Il y a donc huit\footnote{Il y a en réalité beaucoup plus de catégories, basées sur une trentaine de caractéristiques du sang. Mais les deux caractéristiques ci-dessus (ABO et rhésus) sont les plus importantes pour assurer la compatibilité des transfusions. Et ces deux caractéristiques ne déterminent que huit catégories.} catégories de sang (O positif, O négatif, A positif, A négatif, etc). 

En France, une personne choisie au hasard a 43\% de chances d'être du groupe O, 45\% de chances d'être du groupe A, 9\% de chances d'être du groupe B, et 3\% de chances d'être du groupe AB.
Parmi les personnes du groupe O, 14\% sont de rhésus négatif. La proportion de rhésus négatif est de 13\% parmi les personnes du groupe A. Elle est de 22\% parmi les gens de groupe sanguin B, et de 33\% parmi les personnes du groupe AB.

1) Quelle est la probabilité qu'une personne prise au hasard soit de rhésus positif~? % 2 pts

2) Si l'on sait qu'une personne est de rhésus négatif, quelle est la probabilité qu'elle soit du groupe AB~?% 1 pt

3) Dans un groupe de TD de 24 étudiants, on note $N_O$, $N_A$, $N_B$ et $N_{AB}$ les nombres respectifs d'étudiants ayant le groupe sanguin O, A, B et AB. Quelle est la loi du vecteur aléatoire  $(N_O,N_A,N_B,N_{AB})$~? Indiquer aussi les quatre lois des variables aléatoires $N_O$, $N_A$, $N_B$ et $N_{AB}$. 

4) Quelle est la loi du couple aléatoire $(N_O+N_A,N_B+N_{AB})$~?

\end{document}

