\documentclass[a4paper,12pt,reqno]{amsart}
\usepackage{macros_M43}

\begin{document}

% ===================================================================
\hautdepage{Fiche 1: Espaces probabilisés}
% ===================================================================


%-----------------------------------
\begin{exo}

  Trois enfants lancent chacun un ballon en direction d'un panier de basket. Il est convenu que celui qui marquera gagnera un paquet de bonbons, et qu'en cas d'ex-æquo les vainqueurs se partageront le paquet. Si personne ne réussit son panier, chacun mangera le tiers des bonbons. En utilisant les événements:
  \begin{eqnarray*}
    A & = & \{\text{Arthur marque un panier}\},\\
    B & = & \{\text{Béatrice marque un panier}\},\\
    C & = & \{\text{Cécile marque un panier}\}.
  \end{eqnarray*}
  écrire de façon ensembliste les événements suivants:
  \begin{eqnarray*}
    D & = & \{\text{tous les trois réussissent à marquer}\},\\
    E & = & \{\text{aucun ne réussit à marquer}\},\\
    F & = & \{\text{Béatrice mange tous les bonbons}\},\\
    G & = & \{\text{les trois enfants mangent des bonbons}\},\\
    H & = & \{\text{Cécile mange au moins un bonbon}\},\\
    I & = & \{\text{Arthur ne reçoit aucun bonbon}\}.
  \end{eqnarray*}
  Parmi tous ces événements, lesquels sont des événements élémentaires?

\end{exo}


%-----------------------------------
\begin{exo} %(La taille d'une famille d'événements observables)

  \emph{En probabilités, on énumère assez souvent les issues élémentaires possibles d'une expérience, mais on dresse rarement la liste de tous les événements observables. Le but de cet exercice est de comprendre pourquoi.}

  \begin{enumerate}

    \item Étant donné un ensemble $\Omega$ soit $\mathcal{P}(\Omega)$ l'ensemble des parties de $\Omega$. Si l'ensemble $\Omega$ a $n$ éléments, combien l'ensemble $\mathcal{P}(\Omega)$ a-t-il d'éléments?

    \item On réalise une expérience simple: un tirage dans une urne contenant 3 jetons numérotés 1,2 et 3.  Donner l'ensemble $\Omega$ des issues possibles de cette expérience et l'ensemble $\mathcal{P}(\Omega)$ correspondant, qui représente la famille des événements observables.

    \item On réalise une expérience un peu moins simple: le lancer de deux dés de couleurs différentes.  Quel est le cardinal de $\Omega$?  Si on utilise un ordinateur pour décrire tous les événements observables et si chacun occupe 6 bits (pourquoi ?), quel espace mémoire l'ensemble des observables occupera-t-il en tout?  Calculer la hauteur de la pile de CD-ROMs nécessaire (épaisseur: 1,2\,mm, contenance: 800 mégaoctets\footnote{Rappelons que un mégaoctet vaut $10^{6} \approx 2^{20}$ octets.}).
  \end{enumerate}
\end{exo}


%-----------------------------------
\begin{exo}

    Soit $n\in \N^*$. On tire à pile ou face $n$ fois.

    \begin{enumerate}
      \item Donner une représentation  de l'espace $\Omega$ des événements
      élémentaires de cette expérience.

      \item Écrire l'événement $F=$\{pile n'a pas été obtenu lors
      des 2 premiers lancers\} comme sous-ensemble de $\Omega$.

      \item Soit $i\in \{1,\ldots,n\}$.
      Décrire les éléments de l'événement $E_i=$
      \{le résultat du $i$-ième lancer est pile\}.

      \item Écrire à l'aide des événements $E_i$ l'événement $F$.

      \item Écrire à l'aide des événements $E_i$ l'événement
      $G=$\{la pièce est tombée au moins une fois sur pile\}.

      \item Écrire à l'aide des ensembles $E_i$ l'événement
      $H=$\{la pièce est tombée au moins deux fois sur pile\}.
    \end{enumerate}

\end{exo}


%-----------------------------------
\begin{exo}

  On tire, une à une, sans les remettre dans le paquet, cinq cartes dans un jeu de 32 cartes; chaque succession de cartes  ainsi tirées s'appelle une main.
  \begin{enumerate}
    \item Quel est l'espace de probabilité que vous considérez ?
    \item Quelle est la probabilité qu'une main  contienne :
    \begin{enumerate}
      \item que des cartes d'une même couleur ?
      \item exactement trois rois? au plus un roi? au moins un roi ou un as?
    \end{enumerate}
    \item Mêmes questions si le tirage se fait avec remise.
  \end{enumerate}
\end{exo}


%-----------------------------------
\begin{exo}

  On relève les dates d'anniversaire dans un groupe de $30$ personnes (jours numérotés de $1$ à $365$). On suppose que les jours de naissance sont équiprobables. Quelle est la probabilité que deux personnes au moins aient le même anniversaire?

\end{exo}


%-----------------------------------
\begin{exo}

  \begin{enumerate}
    \item En dénombrant les façons de tirer $n$ boules parmi $n$ boules blanches et $n$ boules noires, montrer que:
      $$
        C_{2n}^n=\sum_{k=0}^n (C_n^k)^2.
      $$

    \item Retrouver cette formule à partir de l'identité $(1+t)^n(1+t)^n=(1+t)^{2n}$.
    \item Deux personnes lancent chacune $n$ fois une pièce de monnaie. Quelle est la probabilité $p_n$ qu'elles obtiennent le même nombre de piles?

    \begin{indication}
      On utilisera l'équiprobabilité sur l'espace $\Omega=\{{\tt f}, {\tt p}\}^{2n}$.
    \end{indication}

    \item Donner un équivalent de $p_n$ quand $n$ tend vers $+\infty$.

    \begin{indication}
      On rappelle la formule de Stirling:
        $$
          n!=\sqrt{2\pi n}\Big(\frac{n}{e}\Big)^{n}(1+\varepsilon_n),\quad\text{avec}\quad \lim_{n\to +\infty} \varepsilon_n=0.
        $$
    \end{indication}\hspace{-\baselineskip}

    \item Que pensez vous de l'affirmation suivante: \emph{Lorsqu'on jette un grand nombre (pair) de fois une pièce équilibrée, il y a une forte probabilité d'obtenir exactement autant de piles que de faces} ?
  \end{enumerate}

\end{exo}


%-----------------------------------
\begin{exo}

  Une secrétaire un peu distraite a tapé $ N $ lettres et préparé $ N $ enveloppes portant les adresses des destinataires, mais elle répartit au hasard les lettres dans les enveloppes. Pour modéliser cette situation, on choisit comme espace probabilisé $ \Omega_N $ ensemble de toutes les permutations sur $ \{ 1,\ldots,N \} $ muni de l'équiprobabilité $ P_N $. Pour $ 1 \le j \le N $, on note $ A_j $ l'événement \emph{la $ j$-ième lettre se trouve dans la bonne enveloppe}.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $ P_N(A_j) $.

    \item On fixe $ k $ entiers $ i_1 < i_2 < \cdots < i_k $ entre $ 1 $ et $ N $. Dénombrer toutes les permutations $ \sigma $ sur $ \{1,\ldots,N\} $ telles que $ \sigma(i_1)=i_1 $, $ \sigma(i_2)=i_2 $, \ldots, $ \sigma(i_k)=i_k $. En déduire $ P_N(  A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap \cdots \cap A_{i_k} ) $.

    \item On note $ B $ l'événement \emph{au moins une des lettres est dans la bonne enveloppe}. Exprimer $ B $ à l'aide des $ A_j $.

    \item Utiliser la formule de Poincaré pour calculer $ P_N(B) $ et sa limite quand $ N $ tend vers l'infini.
  \end{enumerate}

\end{exo}

\end{document}

